***Assignment #11 (2024.03.14)***

#### 🔖 오늘 읽은 범위 : 8~9장. 경계, 단위 테스트

---

##### 😃 책에서 기억하고 싶은 내용을 써보세요.
###### [(소프트웨어) 경계]
- 외부 코드를 우리 코드에 깔끔하게 통합해야만 한다 
    - 때로는 **패키지**를 사고 
    - 때로는 **오픈 소스**를 이용한다 
    - 때로는 다른 사내 팀이 제공하는 **컴포넌트**를 사용한다 
1. **외부 코드 사용하기**
    - java.util.Map과 같은 **경계 인터페이스를 이용할 때**는 이를 이용하는 클래스나 클래스 계열 **밖으로 노출되지 않도록 주의한다** 
        - Map 인스턴스를 공개 API의 인수로 넘기거나 반환값으로 사용하지 않는다 
    - 외부 코드를 익히기는 어렵다, 외부 코드를 통합하기도 어렵다 
        - 먼저 간단한 테스트 케이스를 작성해 외부 코드를 익히면 어떨까?
        - 짐 뉴커크는 이를 **학습 테스트**라 부른다 
        - 학습 테스트는 **API를 사용하려는 목적**에 초점을 맞춘다 
2. **경계 살피고 익히기**
    - 우리가 사용할 코드를 테스트하는 편이 바람직하다 
        - 외부 패키지 테스트가 우리 책임은 아니다 
3. **학습 테스트는 공짜 이상이다** 
    - API를 이해도를 높여주는 정확한 실험이다 
    - 투자하는 노력보다 얻는 성과가 크다 
    - 이런 경계 테스트가 있다면 패키지의 새 버전으로 이전하기 쉬워진다 
        - <-> 낡은 버전을 필요 이상으로 오랫동안 사용하려는 유혹에 빠지기 쉽다 
4. **아직 존재하지 않는 코드를 사용하기**
    - 아는 코드와 모르는 코드를 분리하는 **경계** 
    - **Adapter Pattern** (GoF)으로 API 사용을 캡슐화 해 API가 바뀔 때 수정할 코드를 한 곳으로 모았다 
5. **깨끗한 경계** 
    - 경계에서는 흥미로운 일이 많이 벌어진다 
    - 경계에 위치하는 코드는 깔끔히 분리한다 
    - 또한 기대치를 정의하는 테스트 케이스도 작성한다 
    - 외부 패키지를 호출하는 코드를 가능한 줄여 **경계를 관리**하자 ★★★ 
        - 새로운 클래스로 경계를 감싸거나 
        - Adapter Pattern을 사용해 우리가 원하는 인터페이스를 → 패키지가 제공하는 인터페이스로 변환하자 
###### [단위 테스트]
- 애자일과 TDD 덕택에 단위 테스트를 자동화하는 프로그래머들이 이미 많아졌으며 점점 더 늘어나는 추세다 
    - **제대로 된 테스트 케이스를 작성해야 한다**는 더욱 중요한 사실 
1. **TDD 법칙 세 가지**
    - **실패하는 단위 테스트를 작성**할 때까지 실제 코드를 작성하지 않는다
    - 컴파일은 실패하지 않으면서 실행이 실패하는 정도로만 단위 테스트를 작성한다
    - 현재 실패하는 **테스트를 통과하는 정도로만 실제 코드를 작성**한다 
2. **깨끗한 테스트 코드 유지하기** 
    - 테스트 코드는 실제 코드 못지 않게 중요하다 
    - 코드에 **유연성, 유지보수성, 재사용성**을 제공하는 버팀목이 단위 테스트다
    - 실제 코드를 점검하는 **자동화된 단위 테스트 슈트**는 **설계와 아키텍처를 최대한 깨끗하게 보존하는 열쇠**다 
3. **깨끗한 테스트 코드** *(가독성x3)*
    - BUILD-OPERATE-CHECK 패턴 
        - 테스트 자료를 만든다 
        - 테스트 자료를 조작하며 
        - 조작한 결과가 올바른지 확인한다 
    - 이중 표준
        - 실제 환경과 테스트 환경은 요구사항이 판이하게 다르다 
4. **테스트 당 assert 하나** 
    - JUnit으로 테스트를 짤 때는 함수마다 assert문을 단 하나만 사용해야 한다 (라고 주장하는 학파 有)
        - 장점 : 결론이 하나라서 코드를 이해하기 쉽고 빠르다 
5. **FIRST**

##### 🤔 오늘 읽은 소감은? 떠오르는 생각을 가볍게 적어보세요.
- 외부 코드를 사용하는 것이 어려운 것은 당연한 것이라는 사실을 받아들이게 되었다. 그리고 이 어려움을 덜어내는 과정도 소개 받아 마음에 위안이 된다.
- **경계를 식별**하는 것이 중요한 일이라는 것을 꺠닫게 되었다. 

##### 🔎 궁금한 내용이 있거나, 잘 이해되지 않는 내용이 있다면 적어보세요.
- 패키지, 라이브러리, 컴포넌트, 오픈 소스 

- 경계 인터페이스 

- [![Static Badge](https://img.shields.io/badge/Agile-412991?style=flat-square&logo=OpenAI&logoColor=FFF)](https://chat.openai.com/share/5d7c9de6-4164-428c-8507-01ba9f820941)
    - 소프트웨어 개발 방법론 중 하나
    - 짧은 주기의 반복적인 사이클(스프린트)로 고객 피드백을 받아 빠르게 반영

- [![Static Badge](https://img.shields.io/badge/TDD-412991?style=flat-square&logo=OpenAI&logoColor=FFF)](https://chat.openai.com/share/c760abde-d73e-4e2a-887d-c3936213d83b)
    - Test-Driven Development (테스트 주도 개발)
